% vim: set ts=4 sw=4 smartindent expandtab textwidth=100:

\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage{fontspec}                                   % eigene (TTF) Schriftarten
\usepackage{polyglossia}
    \setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{german}   % Silbentrennungsmuster
\usepackage{microtype}                                  % Textsatzverbesserung
\usepackage[german]{selnolig}                           % falsche Ligaturen trennen
\usepackage{typearea}                                   % Seitenschnitt 

\usepackage[backend=biber,
            maxbibnames=99,
            style=alphabetic,
            citestyle=alphabetic]
           {biblatex}                                   % für das Literaturverzeichnis
\usepackage{booktabs}                                   % tolle Linien in Tabellen
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}           % Bild-/Tabellenunterschriften leicht
                                                        %   anpassen
\usepackage{csquotes}                                   % landesspezifische Anführungszeichen
\usepackage{icomma}                                     % Komma als Dezimaltrenner richtig behandeln
\usepackage{ltablex}                                    % lange variabel breite Tabellen

\addbibresource{literatur.bib}                          % Bibliographiedatenbank laden

\parindent 2em                                          % Absatzerstzeileneinzüge
                                                        %   (1em = Breite des M, 1ex = Höhe des x)
\parskip 0.5em                                          % Absatzabstäende

\title{Anleitung für Wissenschaftliche Arbeiten}
\author{Alexander Adam}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument beschreibt einige der Grundzüge wissenschaftlichen Arbeitens. Es gibt einen Überblick über die Struktur und die Vorgehensweisen bei der Erstellung von unter anderem Praktikums-, Seminar, Bachelor- und Masterarbeiten.
\end{abstract}

\tableofcontents

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Einleitung}

Früher oder später muss jeder Student einmal eine schriftliche Ausarbeitung erledigen, spätestens die Bachelorarbeit. An der Universität sollten solche Schriftstücke eine spezielle Form einhalten, die sich im wissenschaftlichen Umfeld bewährt und durchgesetzt hat.

Im Folgenden sollen verschiedene Aspekte wissenschaftlicher Arbeiten beleuchtet werden. Zusätzlich gibt es eine kleine Einführung in das, im Paket enthaltene, \LaTeX-Template.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Äußere Form}

Die äußere Form einer wissenschaftlichen Arbeit hängt stark vom Empfänger ab. Einige Formanforderungen orientieren sich eher an einer guten Korrigierbarkeit (z.\,B. durch exorbitante Seitenränder und Zeilenabstände) als guter Lesbarkeit und Form. Der Autor dieser Anleitung will sich aber auch nicht anmaßen, der Weisheit letzten Schluss gefunden zu haben, zumindest aber \LaTeX.

\LaTeX{} ist im universitären Umfeld weit verbreitet und eignet sich für alle Arten von Dokumenten, auch Folien. Die guten Voreinstellungen ermöglichen es auch einem Laien ein zumindest optisch ansprechendes Dokument zu erstellen. Der Autor ist überzeugt, dass es sich lohnt sich mit \LaTeX{} auseinanderzusetzen, wird es aber nicht verpflichtend vorgeben.

Die folgenden Ausführungen beschreiben meist Selbstverständlichkeiten, die Erfahrung zeigt jedoch, dass auch diese besser nochmals explizit ausgeführt werden sollten.

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Textgestaltung}

\subsubsection{Textbild}

Es geht hier um das, was sichtbar wäre, würde aller Text durch schwarze Balken ersetzt. Es gilt also den Seitenschnitt (vereinfacht Seitenränder), Absatzabstand, Absatzeinzüge und Zeilenabstände zu bestimmen. \LaTeX{} hat hier schon sehr gute Vorgaben für englische Text (ja, da gelten andere typographische Regeln), für deutsche Texte gibt es die folgenden Anpassungen (die auch in englischen Texten gut aussehen).

Absätze sollten im Blocksatz formatiert sein. Damit der gut funktioniert, ist die automatische Silbentrennung empfehlenswert (die ist in \LaTeX{} standardmäßig aktiv). Der Zeilenabstand sollte einzeilig sein. Absätze werden voneinander durch einen Abstand (\texttt{\textbackslash parskip}) getrennt. An ihrem Anfang kann ein Erstzeileneinzug (\texttt{\textbackslash parindent}) sein.

Der Seitenschnitt ist eine Wissenschaft für sich. \LaTeX-Nutzer können hier auf das Paket \texttt{typearea} vertrauen, welches die Seitenränder nach bewährten Methoden einrichtet. Es ist wichtig zu wissen, dass hier auch noch Kopf- und Fußzeilen sowie Platz für Randbemerkungen berücksichtigt werden.

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Schrift}

Schrift besteht aus vielen Facetten. Die größte Entscheidung wird aber wohl die Schriftart betreffen. Als Faustregel kann man hier sagen, dass für alle gedruckten Dokumente, eine serifenbehaftete Schriftart (wie in diesem Dokument) zu bevorzugen ist. Auf Papier liest sich dies sehr angenehm. Für Bildschirm optimierte Dokumente sollten allerdings auf eine serifenlose Schriftart setzen (beispielsweise Arial oder Helvetica).

Für Hervorhebungen empfiehlt sich das Makro \texttt{\textbackslash emph} zu nutzen. Dieses hebt den Text abhängig von der Umgebung hervor. In kursiven Textteilen nicht-kursiv, in nicht-kursiven Textteilen kursiv.

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Verzierungen}

Verzierungen wie Farben oder Schmuckschriftarten sollten sehr sparsam (wenn überhaupt) eingesetzt werden. Spätestens beim kostengünstigen Schwarz-Weiß-Druck gehen Farben verloren und werden durch gerasterte Grautöne ersetzt, die häufig nicht gut lesbar sind.

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Formalien}
\subsubsection{Bilder und Tabellen}

Bilder und Tabellen sind oft das Mittel der Wahl um Sachverhalte besser zu verdeutlichen. In wissenschaftlichen Arbeiten haben alle Bilder und Tabellen (mit sehr wenigen Ausnahmen) eine Nummer und tauchen im jeweiligen Abbildungs- oder Tabellenverzeichnis auf.

Für die Beschriftung gilt: Tabellen haben Tabellenüberschriften, Bilder haben Bildunterschriften. In \LaTeX{} wird dies einfach dadurch erreicht, dass einmal das \texttt{\textbackslash caption}-Makro vor bzw. nach dem Inhalt kommt.

Da in \LaTeX{} Bilder und Tabellen bevorzugt in Fließumgebungen gesetzt werden, also das Satzsystem selbst entscheidet, wo das Bild letztlich erscheint, müssen alle Bilder und Tabellen im Text verankert werden. Das heißt, dass es für jedes derartige Objekt eine Referenz im Text gibt, wie dies zum Beispiel hier mit \tablename~\ref{tab:beispieltabelle} geschieht. Wenn der Inhalt nicht die ganze Seite ausfüllt, so ist er zentriert zu setzen.

\begin{table}[tbhp]
    \caption{Beispieltabelle}
    \centering{
        \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{lX}
        \toprule
            Nr.& Text           \\
        \midrule
            1. & Erste Zeile    \\
            2. & Zweite Zeile   \\
        \bottomrule
        \end{tabularx}
    }
    \label{tab:beispieltabelle}
\end{table}

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Verzeichnisse}

Inhalts-, Abbildungs-, Tabellen- und Abkürzungsverzeichnis kommen vor den eigentlichen Inhalt, Literaturverzeichnis und Index hinter den Inhalt.

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Nummerierung}

Alles, einschließlich der vorangestellten Verzeichnisse, bekommt eine römische Nummerierung. Im bereitgestellten Template sorgen hierfür bereits die Makros \texttt{\textbackslash frontmatter}, \texttt{\textbackslash mainmatter} und \texttt{\textbackslash backmatter}. Diese sind nur in der Dokumentklasse \texttt{book} verfügbar. Der Hauptteil und alles folgende wird normal arabisch nummeriert.

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Literaturverweise}

Bei Literaturverweisen, sei es um wörtliche Zitate zu kennzeichnen oder einfach nur weiterführende Informationen anzugeben, gibt es eine Vielzahl von Möglichkeiten. Wie für so vieles, gibt es in Deutschland hierfür eine Norm, die \enquote{DIN ISO 690:2013-10}. Im Prinzip ist allerdings die Form der Quellenangabe recht frei und soll letztlich nur dafür sorgen, dass
\begin{enumerate}
    \item der Leser erkennt, dass es sich nicht um die Idee des Autors handelt
    \item weiterführende Literatur direkt angegeben ist und nicht erst mühsam gesucht werden muss.
\end{enumerate}

Im Template ist ein Literaturverzeichnis vorhanden. Zum Zitieren wird das Makro \texttt{\textbackslash cite} verwendet, welches einen Schlüssel aus der Literaturdatenbankdatei als Parameter erhält.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak[4]
\section{Innere Form}

Hier soll kurz umrissen werden, aus welchen Teilen eine wissenschaftliche Arbeit besteht.

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Einleitung}
\input{tex/einleitung.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Stand der Technik}
\input{tex/stand_der_technik.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Konzept}
\input{tex/konzept.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Implementierung}
\input{tex/implementierung.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Ergebnisse}
\input{tex/ergebnisse.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Zusammenfassung \& Ausblick}
\input{tex/ausblick.tex}

% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --
\subsection{Nachsätze}
\input{tex/appendix0.tex}

\printbibliography

\end{document}
